---
title: >-
    بخش سوم - از کریم خان زند تا مشروطه
---
# بخش سوم - از کریم خان زند تا مشروطه

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>اندرین فترت برآمد رایت سالار زند</p></div>
<div class="m2"><p>مملکت را کرد مستخلص پس از پیکار چند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بود سلطانی کریم و شهریاری هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>دوحهٔ نیکی نشاند و ریشهٔ زشتی بکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>پایگاه ملک را بنهاد بر چرخ بلند</p></div>
<div class="m2"><p>خسروان را شاید از رفتار او گیرند پند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn4"><p>بس که بد راد و فروتن‌، شه نخواندی خویش را</p>
<p>خود وکیل زیردستان نام راندی خویش را</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>کشور اندر عهد او آسایش و آرام یافت</p></div>
<div class="m2"><p>زیردستان را به نیکی کام داد و کام یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چون حسن شاه قجر مازندران را رام یافت</p></div>
<div class="m2"><p>خان زند از او شکستی سخت بدفرجام یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>حیله‌ها انگیخت چون خود را به بند و دام یافت</p></div>
<div class="m2"><p>تا که کار دشمن از تدبیر او انجام یافت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn8"><p>خود سر قاجار سر ببریده بود زان دار و گیر</p>
<p>نیز فرزند و کسانش زان میان گشتند اسیر</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>الغرض با زیردستان گشت چندان سازگار</p></div>
<div class="m2"><p>کان نتاند مهربان مادر به طفل شیرخوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>شب شدی بر بام و افکندی نظر بر هر کنار</p></div>
<div class="m2"><p>گر نشان عیش جستی شکر کردی بیشمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ور نشان بانگ و رامش کم شنیدی شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>ناسزا گفتی بسی بر پاسبانان دیار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>تا چه کردستید با مردم ز زشتی و بدی</p>
<p>کامشب از آنان نیاید بانگ عیش و بیخودی</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>خود شبی بزمی بپا کرد از زنان ماهرو</p></div>
<div class="m2"><p>دید یک تن زان میان افکنده چین اندر برو</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گفت این از چیست‌؟ گفت ای شهریار کامجو</p></div>
<div class="m2"><p>کرده با من چند گه سبزی فروشی دل نکو</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نیز من امشب قرار وصل دادستم بدو</p></div>
<div class="m2"><p>چون حدیث او به پایان رفت‌، شاه نیکخو</p></div></div>
<div class="b2" id="bn16"><p>گفت کان زن را همان دم با می و اسباب نوش</p>
<p>چاکران بردند اندر خانهٔ سبزی‌فروش</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>با چنین آبادی ملک و خوشی و کر و فر</p></div>
<div class="m2"><p>با خودآرائی و آرایش نبود او را نظر</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>جامه‌ای از پنبه بودش هر دو رویه آستر</p></div>
<div class="m2"><p>وآن هم آرنجش همیشه پینه‌دار و نیمه‌در</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>لیک گاه جود و بخشش داشت در پیش نظر</p></div>
<div class="m2"><p>سنگ را همتای گوهر خاک همسنگ زر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn20"><p>هم ازین‌ احسان و جود آنگه که رخ بر خاک سود</p>
<p>در درون مخزنش جز هفت بدره زر نبود</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>باری اندر ملک داری درّ عدل و داد سفت</p></div>
<div class="m2"><p>هم به نام نیک‌، تخت و تاج را بدرود گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>جانشینان ورا شد جهل و استبداد جفت</p></div>
<div class="m2"><p>طالع بیدارشان از جهل و استبداد خفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>صرصر بیدولتی‌شان خرمن آمال رفت</p></div>
<div class="m2"><p>پس گل قاجاریان ازگلشن عزت شکفت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>لیک نام زند را بنمود درگیتی بلند</p>
<p>پهلوان شیردل لطفعلی خان میر زند</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بر در شیراز با خلقی گران میر دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>تاخت بر لشکرگه آقا محمد خان چو شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>مهتر قاجار مردی کرد و باز استاد دیر</p></div>
<div class="m2"><p>زین ثبات و پردلی شد بر امیر زند چیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>جنگ‌ها کردند تا شد روزگار از جنگ سیر</p></div>
<div class="m2"><p>پهلوان زند آمد عاقبت زین جنگ زیر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn28"><p>گشت صیت دولت آقا محمد خان بلند</p>
<p>کرد گیتی دولت پیشینیان را ریشخند</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>اوست اندر پادشاهی مغز و اینان جمله پوست</p></div>
<div class="m2"><p>یک تن ازاینان اگر شایان تحسین است اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بی‌دورنگی بد، به ‌دشمن ‌دشمن ‌و با دوست‌ د‌وست</p></div>
<div class="m2"><p>آفرین بر شهریاری کاینش طبع و اینش خوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>گاه کوشش راست گفتی ساخته از سنگ روست</p></div>
<div class="m2"><p>گاه تدبیر آنچه گفتی خلق گفتندی نکوست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn32"><p>از پس مرگ خدیو زند از شیراز تاخت</p>
<p>شد سوی مازندران و نوبت شاهی نواخت</p></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>فرقهٔ قاجار از جان بندهٔ درگه شدند</p></div>
<div class="m2"><p>مردم کوه پتشخوارش ز جان همره شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>الغرض نیمی ز ایران بندگان شه شدند</p></div>
<div class="m2"><p>دشمنان خانگی چون زین خبر آگه شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>جنگجویی را همه تن سوی میدانگه شدند</p></div>
<div class="m2"><p>لیک در میدان آن شیر ژیان روبه شدند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>بر خوانین و رجال زند یک یک چیره شد</p>
<p>روز بدخواهان ز نور رای پاکش تیره شد</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>باری او را بود در شاهی دو خوی ناپسند</p></div>
<div class="m2"><p>خست بسیار و بی‌انصافی بالابلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>نیمهٔ مردان کرمان را به خواری چشم کند</p></div>
<div class="m2"><p>دخترانشان را به ذل بردگی اندر فکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>پس بکندش چشم و آوردش به ری بسته به‌بند</p></div>
<div class="m2"><p>راند حکمی زشت بر لطفعلی خان. شاه زند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>در ری آن شهزادهٔ آزاده را بر دارکرد</p>
<p>خویش را نزد جوانمردان گیتی خوار کرد!</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>میرزا شهرخ که بود اندر خراسان حکمران</p></div>
<div class="m2"><p>پور نادر شه بد و بودش جواهرها نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بود نابینا و شد تسلیم خاقان جهان</p></div>
<div class="m2"><p>وز شکنجه مرد مسکین‌، اینت خصمی بی‌امان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>شد به رزم روسیان زآن‌ پس سوی تفلیس‌، خان</p></div>
<div class="m2"><p>گنجه و تفلیس بستد شد سوی شوشی روان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn44"><p>وز خراسان گنج‌های نادرش آمد به‌ دست</p>
<p>نیز از تاراج گرجستان فراوان طرف بست</p></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>اندر اردوگاه پیرامون شوشی نیمشب</p></div>
<div class="m2"><p>کرد از دو خادم دیرینه خربوزه طلب</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بهرش آوردند و شه بنمود بر آنان غضب</p></div>
<div class="m2"><p>کفت ازین خربوزه خوردستید بی‌شرط ادب</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بامدادان چشم‌هاتان برکنم تا زان سبب</p></div>
<div class="m2"><p>عبرت افزایید زیرا عبرت افزاید تعب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>وان دواش از بیم جان کشتند نزدیک سحر</p>
<p>خست و بی‌رحمی آری این‌چنین بخشد ثمر!</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>شد سپس فتحعلی شه اندر ایران پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>بود سلطانی رحیم و شهریاری با حیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>لطف‌ها فرمود بر فتحعلی خان صبا</p></div>
<div class="m2"><p>شعر و صنعت یافت از تشویق او قدر و بها</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>هم در آن ایام جنگ روس و ایران شد بپا</p></div>
<div class="m2"><p>انگلیسان وعده‌ها کردند بی‌شرط وفا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn52"><p>چند منصب‌دار در افواج ایران داشتند</p>
<p>جنگ چون پیش آمد آن اشخاص را برداشتند</p></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>بست ناپلیون با فتحعلی عهد وداد</p></div>
<div class="m2"><p>زان بریتانی به بیم افتاد و برگشت از عناد</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>بست با قیصر، علی‌رغم بناپارت اتحاد</p></div>
<div class="m2"><p>کرد اندر بارهٔ قفقاز وگرجستان فساد</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>نیز با فتحعلی شه دم زد از صلح و سداد</p></div>
<div class="m2"><p>زان میان فتحعلی شه کرد بر وی اعتماد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn56"><p>شد در آن هنگام ناپلیون اول از میان</p>
<p>گشت ایران زان سپس جولانگه بیگانگان</p></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>روس با ما جنگ کرد و در گلستان عهد بست</p></div>
<div class="m2"><p>لیک ناگه عهدهای بسته را در هم شکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>حمله بر تبریز کرد و داد جنگی تازه دست</p></div>
<div class="m2"><p>عاقبت در ترکمان‌چایی ز نو پیمان ببست</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>وآن قرار جابرانه همچنان برجای هست</p></div>
<div class="m2"><p>چند شهر از ما گرفت و نام ما را کرد پست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn60"><p>لیک شد قیصر ضمین کز بعد مرگ پادشاه</p>
<p>خسروی عباس و آلش را بود بی‌اشتباه</p></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>شاه‌عباس از پس آن عهد و پیمان خوار شد</p></div>
<div class="m2"><p>نایب شه بود لیکن راندهٔ دربار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>متهم شد در شکست روس و بی‌مقدار شد</p></div>
<div class="m2"><p>در خراسان رفت و آنجا زاندهان بیمار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>خاک طوس از آن قد بالنده برخوردار شد</p></div>
<div class="m2"><p>شاه هم در اصفهان از زندگی بیزار شد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn64"><p>از پس فتحعلی شه‌، شه‌محمد شاه گشت</p>
<p>مر علی‌شه را ز شاهی دست و دل کوتاه گشت</p></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>جانشین بد شه محمد زادهٔ عباس شاه</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه عهد روس و ایران بد بر این معنی گواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>لیک فرزندان شه بودند اندر اشتباه</p></div>
<div class="m2"><p>هریکی خود را شهی خواندند با خیل و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>ظل سلطان شد علی‌شاه و به‌ری برشد به گاه</p></div>
<div class="m2"><p>جانشین بیرون از آذربایجان شد کینه‌خواه</p></div></div>
<div class="b2" id="bn68"><p>همره قائم مقام آمد سوی ری با شتاب</p>
<p>کشت تسلیم برادرزاده‌، شاه نیم‌خواب</p></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>زادگان شاه ماضی هر یکی شاهی بدند</p></div>
<div class="m2"><p>هر یکی در ملک چون شیر دژآکاهی بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>لیک با تهدید قیصر جمله روباهی بدند</p></div>
<div class="m2"><p>مر محمد شاه را خدام همراهی بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>تابع استاره کشته ارچه خود ماهی بدند</p></div>
<div class="m2"><p>در بر قائم مقامش عبد درگاهی بدند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn72"><p>فخر ایران و فراهان خواجه بوالقاسم وزیر</p>
<p>آنکه کلکش وحشیان رارام کردی با صفیر</p></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>خواجه‌بوالقاسم به کار روس و ایران دست داشت</p></div>
<div class="m2"><p>در منظم کردن ایران بسی همت گماشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>در فن انشا ز نو تخمی به باغ فضل کاشت</p></div>
<div class="m2"><p>شعر را نیکو سرود و نامه را نیکو نگاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>در امور ملک رایات اولی‌الامری فراشت</p></div>
<div class="m2"><p>زان سبب افکار دربار شه از وی روی کاشت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn76"><p>در نگارستان به ناحق کشته شد قائم‌مقام</p>
<p>حاجی میرزا آقاسی آن جاه و مقام را یافت</p></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>میرزا آقاسی اندر فتح اقلیم هرات</p></div>
<div class="m2"><p>جنب‌ و جوشی کرد لیکن پیش آمد مشکلات</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>ساخت بهر خود ضیاع وافر از ملک و قنات</p></div>
<div class="m2"><p>دست و پایی کرد تا شه را پدید آمد وفات</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>ناصرالدین‌شه بری رخ کرد چون شد شاه مات</p></div>
<div class="m2"><p>بود همراهش وزیری داهی و عالی صفات</p></div></div>
<div class="b2" id="bn80"><p>میر نام آور تقی خان آن وزیر بی‌نظیر</p>
<p>کش اتابک شد لقب زان‌پس که بد میرکبیر</p></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>چون که ناپلیون به‌سوری «‌سن هلن‌» شد رهسپار</p></div>
<div class="m2"><p>بسته شد اندر اروپا عهدهای استوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>یافت لوی هجدهم بر مسند شاهی قرار</p></div>
<div class="m2"><p>اختلافات اروپا ختم شد یک روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>وز دگر سو جنبش علمی به عالم یافت بار</p></div>
<div class="m2"><p>لیک ایران بود غرق خواب جهل و اضطرار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn84"><p>درکناری اوفتاده سست و غافل زین امور</p>
<p>انگلیس و روس بر وی چیره از نزدیک و دور</p></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>مردم هشیار دنیا در خیال سروری</p></div>
<div class="m2"><p>روز و شب مستغرق تدبیر و حیلت گستری</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>گرم نشر صنعت و علم و رعیت‌پروری</p></div>
<div class="m2"><p>بهر کالای وطن در جستجوی مشتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>در نهان ستوار کرده پایهٔ جنگ‌آوری</p></div>
<div class="m2"><p>لیک ایران زندگانی را شمرده سرسری</p></div></div>
<div class="b2" id="bn88"><p>گه فریب روس خورده گه فریب انگریز</p>
<p>تاگذشت آن فرصت عالی به کجدار و مریز</p></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>ناصرالدین شه جوانی بود نادانسته کار</p></div>
<div class="m2"><p>مهد علیا مادرش درکارها دایر مدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>مردم دربار هر یک ناکسی مردم‌شکار</p></div>
<div class="m2"><p>بود تنها صدر اعظم در پی اصلاح کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>فکرتش آن بود تا با روسیان آید کنار</p></div>
<div class="m2"><p>وز هری آرد به کف تا غزنی و تا قندهار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn92"><p>روس و ایران متحد در آسیا جولان کنند</p>
<p>انگلیسان رابرون از خاک هندستان کنند</p></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>اندرین فکرت وزیر شه میان را تنگ بست</p></div>
<div class="m2"><p>ریشهٔ بیداد کند و گردن رشوت شکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>دزد و جاسوس‌ و سخن‌چین ز احتسابش گشت‌ پست</p></div>
<div class="m2"><p>جمع و خرج ملک را تنظیم داد آن حق‌پرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>سخت بگرفت اقتدارات پراکنده به دست</p></div>
<div class="m2"><p>لیک غافل بود کاو را در پی است آن پیل مست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn96"><p>پیل هندستان بلی دنبال کرد آن شیر را</p>
<p>تا به کاشان سرخ کرد از خون او شمشیر را</p></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>مادر شه با دگر درباریان شوربخت</p></div>
<div class="m2"><p>همره بیگانگان گشتند و کوشیدند سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>شاه را دادند بیم از انتقال تاج و تخت</p></div>
<div class="m2"><p>چاه چربک خورد و بنهاد اره بر پای درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>خواجه‌شدخلوت گزین‌،و‌ آخر به کاشان برد رخت</p></div>
<div class="m2"><p>شد دل دانشوران اندر فراقش لخت لخت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn100"><p>پس به امر شاه دژخیمی پی اهلاک او</p>
<p>رفت و در گرمابهٔ فین ریخت خون پاک او</p></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>از پس مرگش در ایران فکر نام و ننگ مرد</p></div>
<div class="m2"><p>خون او گفتی که نقش عزت از ایران سترد</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>ماند ایران در شمر همباز کشورهای خرد</p></div>
<div class="m2"><p>انگلیس و روس از آن‌ ساعت در ایران دست برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>قدرت همسایگان یکسان گلوی ما فشرد</p></div>
<div class="m2"><p>گشت برپا فتنهٔ ایلات ترک و لر و کرد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn104"><p>مرکزیت رفت و هر سو والی و شهزاده‌ای</p>
<p>برده اقطاعی و مردم را به غارت داده‌ای</p></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>ما و ژاپن همسفر بودیم اندر آسیا</p></div>
<div class="m2"><p>او سوی مقصد شد و در نیمه‌ره ماندیم ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>ملک آلمان را منظم ساخت بیزمارک از وفا</p></div>
<div class="m2"><p>خورد ناپلیون سوم زو شکست اندر وغا</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>پهنهٔ آمریک شد میدان هر زورآزما</p></div>
<div class="m2"><p>هرکسی کرد از برای خود به‌نوعی دست و پا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn108"><p>کار علم و اختراع اندر جهان بالا گرفت</p>
<p>غیر ایرانی که در کنج قناعت جا گرفت</p></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>جنبش ملی بمرد اندر دل ایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>فکر بسط و ارتقاء عسکری رفت از میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>بود ایران امن و دولت خفته اندر پرنیان</p></div>
<div class="m2"><p>چون کسی کاو خسبد اندر بیشهٔ شیر ژیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>علم تاریخ و ادب را گشت بازاری عیان</p></div>
<div class="m2"><p>هم اصول و حکمت و فقه و معانی و بیان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn112"><p>فقه را بس شافعی و بوحنیفه شد پدید</p>
<p>وز ادب بس جاحظ و بس انوری گردن کشید</p></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>خودکرفتم شافعی و بوحنیفه زنده گشت</p></div>
<div class="m2"><p>یا سخن چون روزگار انوری ارزنده گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>چیست حاصل گرنه بیخ فقر و ذلت کنده گشت</p></div>
<div class="m2"><p>بخت کشور شد سیه‌ چون ‌رخت لشکر ژنده گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>شه که در معنی بر شاهان عالم بنده گشت</p></div>
<div class="m2"><p>معنویت نیست در ملکش وگر پاینده گشت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn116"><p>خود تناسب شرط باشد در جهات همسری</p>
<p>واین تناسب از میان گم شد به عهد ناصری</p></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>گر تناسب را بگیریم از ملوک غزنوی</p></div>
<div class="m2"><p>ناصرالدین شه به مشرق بوده سلطانی قوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>صاحب تدبیر و عزم و رای و طبع مستوی</p></div>
<div class="m2"><p>جمع در وی جمله آداب و صفات خسروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>کشورش ز امن و رفاه و علم و صنعت محتوی</p></div>
<div class="m2"><p>در قضایا کرده از فکر عمومی پیروی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn120"><p>ور قیاس از عهد بیزمارک و گلادستون کنیم</p>
<p>از سر انصاف باید مدح را وارون کنیم</p></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>این شنیدم کز پس سی سال شاهی گفت شاه</p></div>
<div class="m2"><p>کای دریغا از چه رو کردم اتابک را تباه</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>باد بر زخمش پس از سی سال خو‌رد و کرد آه</p></div>
<div class="m2"><p>وز حدیث بی‌وزیر یک گشت خستو بر گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>یافت کز بیزمارک‌، زی پاریس برد آلمان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>و انگلستان از وزیران‌، زد به مرز هند راه</p></div></div>
<div class="b2" id="bn124"><p>لیک در ایران وزیران قصد جان هم کنند</p>
<p>هر به روزی چند سور ملک را ماتم کنند</p></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>شد فراهانی تباه و گشت اتابک ناپدید</p></div>
<div class="m2"><p>بر سپهسالار هم از مفسدان آفت رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>دیر شد هنگام اصلاحات و شد مویش سپید</p></div>
<div class="m2"><p>گشت از درباریان سفله یکسر ناامید</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>در سیاست چاره‌ای جز روز طی کردن ندید</p></div>
<div class="m2"><p>دست از مرو و هرات و خیوه و اترک کشید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn128"><p>محنت نادانی درباریان کردش زبون</p>
<p>ساخت بهر رفع حاجت جامع دارالفنون</p></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>در مسیل مسکنت بغنود و چندی برگذشت</p></div>
<div class="m2"><p>سر ز جا برداشت آن‌ساعت که ‌آب از سرگذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>قسمتی از روزش اندر حاجت کشور گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>باقی اوقات او در زین و در بستر گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>وز پی گردش یکی سوی اروپا برگذشت</p></div>
<div class="m2"><p>ماندش از پنجاه ساله خسروی این سرگذشت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn132"><p>تا به شه عبدالعظیمش راند دژخیم قضا</p>
<p>وز قضا گشت اندر آنجا کشته تیر رضا</p></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>مرگش آغاز غمان دورهٔ قاجار شد</p></div>
<div class="m2"><p>واز قضا تاریخ مرگش هم «‌غم بسیار» شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>شه مظفر اندکی از ملک برخوردار شد</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه او هم ز اول شاهنشهی بیمار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>انقلاب فکری اندر عهد او برکار شد</p></div>
<div class="m2"><p>جلسه‌ها ایجاد گشت و فکرها بیدار شد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn136"><p>اختر سعد دموکراسی ز مغرب بردمید</p>
<p>پرتو آن اختر از مغرب سوی مشرق رسید</p></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>از فرنگ آمد به ایران طرفه‌های رنگ‌رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>شاه را مجذوب کرد آوازهٔ شهر فرنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>زی فرنگستان سه کرت شاه ایران راند خنگ</p></div>
<div class="m2"><p>خواست تا ایران شو‌د همچون فرنگستان قشنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>زان سبب کرد از اجانب قرض‌هایی بیدرنگ</p></div>
<div class="m2"><p>شد خریداری از آن زر اندکی توپ و تفنگ</p></div></div>
<div class="b2" id="bn140"><p>مابقی صرف هوس‌های شه و دربار شد</p>
<p>وانهمه وام گران بر دوش ایران بار شد</p></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>تلگراف اندر زمان ناصرالدین شد درست</p></div>
<div class="m2"><p>پس مظفر شاه گمرک را نمود اصلاح و پست</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>مردم از بلژیک آورد و به کار انداخت چست</p></div>
<div class="m2"><p>با اتابک داد او کار صدارت را نخست</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>پس امین‌الدوله را آورد و ز او اصلاح جست</p></div>
<div class="m2"><p>لیک با دربار فاسد کی شود کاری درست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn144"><p>باز اتابک آمد و رفت و بتر شد کارها</p>
<p>چون که عین‌الدوله آمد بسته شد بازارها</p></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>کر و فری کرد عین‌الدوله اندر کار ملک</p></div>
<div class="m2"><p>لیک از آن پیچیده تر شد عقده دشوار ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>کی به زور هایهو رونق پذیرد کار ملک</p></div>
<div class="m2"><p>کی شود ادبار ملک اصلاح از دربار ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>شاه خود بیمار و مانده بی‌دوا بیمار ملک</p></div>
<div class="m2"><p>رشوت و تزویر و دزدی رایج بازار ملک</p></div></div>
<div class="b2" id="bn148"><p>این‌چنین ملکی پریشان مانده دور از قافله</p>
<p>کی شود اصلاح با صوم و صلاه نافله</p></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>رفته رفته شد ز عین‌الدوله دل‌ها پرگزند</p></div>
<div class="m2"><p>در مجالس گفتگوها شد برضدش بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>کرد عین‌الدوله جمعی را ز دانایان به بند</p></div>
<div class="m2"><p>چند تن را در کلات و اردبیل اندر فکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>تاجران هم رنجه از لَت خوردن تجار قند</p></div>
<div class="m2"><p>زین سبب بازارها شد بسته زین آزار چند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn152"><p>مسجد جامع پر از غوغا و پر هنگامه شد</p>
<p>بر در مسجد سپه بر قصد جان عامه شد</p></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>سیدی شد کشته وز غوغاییان فریاد خاست</p></div>
<div class="m2"><p>مرد و زن از بارگاه شه‌مظفر دادخواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>لیک عین‌الدوله اندرکار خود استاد راست</p></div>
<div class="m2"><p>گفت باید کاقتدار پشه را از باد کاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>پادشه گفتش که دربار شهنشه داد جاست</p></div>
<div class="m2"><p>مرجع خلقست اگر هفتاد اگر هشتاد پاست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn156"><p>گفت عین‌الدوله با سلطان که الملک عقیم</p>
<p>عاقبت رفتند مردم سوی شه عبدالعظیم</p></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>سیّد آزاده عبدالّه که بود از بهبهان</p></div>
<div class="m2"><p>همچنین سید محمد عالم بسیاردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>با دگر دانشوران و فاضلان و عالمان</p></div>
<div class="m2"><p>جملگی گشتند سوی مسجد جامع روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>گشت در ری انقلابی آشکار اندر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>هرج و مرج افتاد در بازار و برزن ناگهان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn160"><p>کرد نصرالسلطنه با مردم بازار جنگ</p>
<p>بر در مسجد به مردم کرد شلیک تفنگ</p></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>هیئت روحانیان رفتند از ری سوی قم</p></div>
<div class="m2"><p>تا که از این ملک فرمایند هجرت کلهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>صدر اعظم کرد با مردم ز هر سو اشتلم</p></div>
<div class="m2"><p>لیک گفتش جنبش ملی که‌، هان ای خواجه قم‌!</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>طبل آزادی کشید آواز چون رویینه خم</p></div>
<div class="m2"><p>خلق باز آمد ز شه عبدالعظیم و شهر قم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn164"><p>گشت صادر دستخط شه در اصلاح امور</p>
<p>از قضا «‌عدل مظفر» گشت تاریخ صدور</p></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>گشت عین‌الدوله از کار صدارت برکنار</p></div>
<div class="m2"><p>از پس او شد مشیرالدوله را آغاز کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>داد بر مشروطه فرمان خسرو والاتبار</p></div>
<div class="m2"><p>منتخب شد مجلس شوری در اول روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>یافت قانون اساسی در ولایت انتشار</p></div>
<div class="m2"><p>انجمن‌ها گشت برپا در همه شهر و دیار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn168"><p>اندر آن هنگام فرمان یافت شاه دادگر</p>
<p>تاج و تخت ملک را بگذاشت از بهر پسر</p></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>اینهمه آثار شاهان خسروا، افسانه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>شاه را شاها، گزیر از سیرت شاهانه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>خسروی اندر خور هر مست و هر دیوانه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>مجلس‌افروزی‌ز شمع‌است آری از پروانه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>اینک اینک کدخدایی جز تو در این خانه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>خانه‌ای چون خانهٔ تو خسروا ویرانه نیست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn172"><p>خیز و از داد و دهش آباد کن این خانه را</p>
<p>واندک اندک دور کن از خانه‌ات بیگانه را</p></div>